\chapter{Evaluation der Ergebnisse}
\label{chap:evaluationResults}

In \autoref{sec:selectTestcases} wurden 32 Testkonfigurationen ermittelt, die mithilfe des in dieser Fallstudie entwickelten Testansatzes insgesamt 43 mal ausgeführt wurden.
Die meisten Konfigurationen wurden hierbei jeweils einmal ausgeführt, 7 Konfigurationen wurden auch mehrmals ausgeführt.
Die Gründe für eine mehrfache Ausführung einzelner Konfigurationen sind in diesem Kapitel im Rahmen der entsprechenden Auffälligkeiten bzw. Fehler beschrieben.
Eine Übersicht aller genutzten Testkonfigurationen und deren Ausführungen findet sich in \autoref{app:overviewExecutedTestCases}.

Bei der Auswertung der Programmlogs der einzelnen Tests musste zudem beachtet werden, dass die jeweiligen Monitoring"=Informationen nur Momentaufnahmen bilden.
Vor allem bei längeren Schritten werden vom \ac{RM} sehr viele Anpassungen vorgenommen, die aufgrund der in \autoref{sec:simulationStep} implementierten Struktur eines Simulations"=Schrittes bzw. Testfalls nicht erkannt werden können.

Zur Auswertung der Evaluation dienten vor allem die in \todo{Constraintabschnitt} implementierten Constraints, die sich aus den in \autoref{sec:clusterRequirements} und \autoref{sec:predictions} definierten Anforderungen ergeben.

In diesem Kapitel wurden folgende Begriffe mit folgenden Bedeutungen genutzt:

\begin{description}
    \item [Gefailte Anwendung] \hfill \\
        Nicht vollständig abgeschlossene Anwendung, die aufgrund eines Fehler vorzeitig beendet wurde.
    \item [Testkonfiguration] \hfill \\
        Eine Konfiguration bestehend aus mehreren Parametern, die einen Test definieren.
        Die Nummerierung der in \autoref{sec:selectTestcases} definierten Konfigurationen erfolgte fortlaufend.
    \item [Testfall] \hfill \\
        Ein ausgeführter Simulations"=Schritt.
        Ein Testfall wird während der Laufzeit basierend auf einer zugrundeliegenden Testkonfiguration sowie den Ereignissen und Ergebnissen zuvor ausgeführter Testfälle der zugrundeliegenden Konfiguration generiert.
        In einem Testfall können daher unterschiedliche Komponentenfehler aktiviert und deaktiviert sowie unterschiedliche Anwendungen gestartet werden, auch wenn sie durch die gleiche Testkonfiguration generiert wurden.
    \item [Test] \hfill \\
        Eine Ausführung einer Testkonfiguration.
        Um mehrmalige Ausführungen einer Testkonfiguration zu kennzeichnen, wurde der jeweiligen Konfiguration eine weitere Ziffer angehängt.
\end{description}

\input{./evaluation/statistiken}

\input{./evaluation/zusammenfassung}

\input{./evaluation/marp}

\input{./evaluation/mutanten}

\input{./evaluation/komponentenfehler}

\input{./evaluation/rekonfiguration}

\input{./evaluation/anwendungen}

\input{./evaluation/erkennung}
