\section{Entwicklung des Transitionssystems}
\label{sec:transitionsystem}

Damit die Fallstudie die Realität abbilden kann, wurden von allen verfügbaren \glspl{Anwendung} einige ausgewählt und in ein Transitionssystem in Form einer Markow"=Kette überführt.
Diese Kette definiert die Ausführungsreihenfolge zwischen den einzelnen Anwendungen.
Eine zufallsbasierte Markow"=Kette wurde aus dem Grund verwendet, dass auch in der Realität \glspl{Anwendung} nicht immer in der gleichen Reihenfolge ausgeführt werden und daher auch in der Fallstudie eine unterschiedliche Ausführungsreihenfolge der \glspl{Anwendung} gewährleistet werden soll.
Mithilfe der Festlegung eines bestimmten Seeds für den in der Fallstudie benötigten Pseudo"=Zufallsgenerator besteht bei Bedarf dennoch die Möglichkeit, einen \gls{Test} mit den gleichen \glspl{Anwendung} wiederholen zu können.

\subsection{Auswahl der Benchmarks}
\label{subsec:appSelection}

Einige der in \cref{sec:appOverview} erwähnten Mapreduce Examples werden häufig als Benchmark verwendet.
Einige Beispiele dafür sind die \glspl{Anwendung} \acrlong{so} und \texttt{grep}, die bereits im Referenzpapier des \gls{MR}"=Frameworks zum Testen genutzt wurden \cite{Dean2004}.
Zum Testen des \gls{HDFS} dient in \cite{Shvachko2010} der DFSIO"=Benchmark, um den Durchsatz beim Lesen und Schreiben einer großen Datenmenge auf dem \gls{HDFS} zu messen.
\acrlong{tsr} ist ebenfalls ein weit verbreiteter Benchmark, der die Hadoop"=Implementierung der standardisierten \emph{Sort Benchmarks}\footnote{\url{https://sortbenchmark.org/}} darstellt \cite{Graves2013}.
Ebenfalls als guter Benchmark dient die \gls{Anwendung} \acrlong{wc}, mit der ein großer Datensatz stark verkleinert bzw. zusammengefasst wird und dient daher als gute Repräsentation für Anwendungsarten, bei denen Daten extrahiert werden \cite{Huang2010,Chen2012}.

Da in dieser Fallstudie ein realistisches Abbild der ausgeführten \glspl{Anwendung} ausgeführt werden soll, ist es nicht sehr hilfreich, die einzelnen Übergangswahrscheinlichkeiten im Transitionssystem anzugleichen oder rein zufällig zu verteilen.
Einen realistischen Einblick, welche Anwendungs- und Datentypen in produktiv genutzten Hadoop"=Clustern genutzt werden, geben \uA \cite{Chen2012} und \cite{HadoopDataTypes}.
Auffällig ist hierbei, dass die meisten \glspl{Anwendung} in einem Hadoop"=Cluster innerhalb weniger Sekunden oder Minuten abgeschlossen sind und/oder Datensätze im Größenbereich von wenigen Kilobyte bis hin zu wenigen Megabyte verarbeiten.
Zu einem ähnlichen Ergebnis kamen auch \citeauthor{Ren2013} in \cite{Ren2013} und folgerten daher, dass für kleine Jobs evtl. einfachere Frameworks abseits von Hadoop besser geeignet wären.
Die Autoren der Studie in \cite{HadoopDataTypes} bezeichneten Hadoop aufgrund ihrer Ergebnisse als \enquote{potentielle Technologie zum Verarbeiten aller Arten von Daten}, stellten aber eine ähnliche Vermutung an wie \citeauthor{Ren2013}, dass Hadoop primär Daten nutze, die auch mit \enquote{traditionellen Plattformen} verarbeiten werden könnten.

Basierend auf den Ergebnissen der Studien in \cite{Huang2010,Chen2012,HadoopDataTypes,Ren2013} und der in den Publikationen \cite{Shvachko2010,Dean2004,Graves2013} verwendeten Benchmark\gls{Anwendung}en, wurden folgende \glspl{Anwendung} der Mapreduce Examples und Jobclient"=Tests in das Transitionssystem übernommen:

\begin{itemize}
    \item Generieren von Eingabedaten für andere Anwendungen:
    \begin{itemize}
        \item Textdateien:
        \begin{itemize}
            \item \gls{rtw}: Generierung von zufälligen Zeichenfolgen
            \item \gls{dfw}: Schreiben einer großen Datenmenge auf dem \gls{HDFS}
        \end{itemize}
        \item Binärdateien:
        \begin{itemize}
            \item \gls{rw}: Generierung von zufälligen Binärdaten
            \item \gls{tg}: Generierung der Eingabedaten für den \acrlong{tsr}"=Benchmark
       \end{itemize}
    \end{itemize}

    \item Verarbeitung von Eingabedaten:
    \begin{itemize}
        \item Auslesen bzw. Zusammenfassen:
        \begin{itemize}
            \item \gls{wc}: Auslesen einer Textdatei und Ermitteln der Anzahl der darin enthaltenen Wörter
            \item \gls{dfr}: Auslesen einer großen Datenmenge auf dem \gls{HDFS}
        \end{itemize}
        \item Transformieren:
        \begin{itemize}
            \item \gls{so}: Sortieren von Daten, wird in dieser Fallstudie zum Sortieren von Textdaten genutzt
            \item \gls{tsr}: Sortieren von großen Binärdatenmengen
        \end{itemize}
        \item Validierung der Transformationen:
        \begin{itemize}
            \item \gls{tms}: Validierung der von \acrlong{so} transformierten Daten
            \item \gls{tvl}: Validierung der vom \acrlong{tsr} sortierten Binärdaten
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \item Ausführen von Berechnungen:
    \begin{itemize}
        \item \acrlong{pi}\glsunset{pi}: Ausführung der Quasi"=Monte"=Carlo"=Methode zur einfachen Berechnung von $\pi$.
            Die Monte"=Carlo"=Methode und die darauf basierende Quasi"=Monte"=Carlo"=Methode sind stochastische Verfahren, um komplexe Probleme numerisch lösen zu können.
            Für weitere Informationen hierzu sei auf entsprechende Literatur wie \zB \cite{Korn2010,Lemieux2009} verweisen.
        \item \gls{pt}: Berechnung einer Lösung von Pentomino"=Problemen.
            Hierbei soll eine Fläche mithilfe von zwölf \emph{Bausteinen}, die aus fünf Quadraten bestehen, bedeckt werden, wobei jeder Baustein nur einmal genutzt werden darf.
            Weitere Informationen hierzu sind in entsprechender Literatur wie \zB in \cite{Golomb1995} zu finden.
    \end{itemize}

    \item Dummy"=Anwendungen:
    \begin{itemize}
        \item  \gls{sl}: Blockieren von Ressourcen
        \item  \gls{fl}: Fehlschlagen einer Anwendung
    \end{itemize}
\end{itemize}

Der Grund für die Berücksichtigung von mehreren gleichen bzw. ähnlichen \glspl{Anwendung} für einige Kategorien liegt darin, dass die unterschiedlichen \glspl{Anwendung} eine unterschiedliche Ausführungsdauer bzw. Datenrepräsentation (Text und Binär) repräsentieren.
So stehen die beiden \texttt{TestDFSIO}"=Varianten für eine umfangreichere Datennutzung, während die jeweils anderen \glspl{Anwendung} einen kleineren Umfang repräsentieren.
Ähnlich verhält es sich bei den beiden Berechnungs\gls{Anwendung}en, bei denen die \acrlong{pt}\gls{Anwendung} die deutlich umfangreicheren Berechnungen durchführt.
\texttt{TestDFSIO} enthält zudem die Möglichkeit, Daten zu generieren und zu lesen, weshalb dieser Benchmark in zwei Kategorien als \gls{Anwendung} genutzt wird.

Eine Besonderheit bilden die beiden Dummy\gls{Anwendung}en.
Beide werden bei der Ausführung dieser Fallstudie dafür genutzt, um zu simulieren, wenn nichts ausgeführt werden soll oder bei der Ausführung der \glspl{Anwendung} ein Fehler auftritt.

Auf die Implementierung einer \gls{Anwendung} der HiBench"=Suite wurde verzichtet.
Da beim Starten einer \gls{Anwendung} durch den Client die vom Cluster zugewiesene ID benötigt wird, um die \gls{Anwendung} in späteren Testfällen beenden zu können, kann der HiBench nicht sinnvoll im Testmodell genutzt werden.
Der Grund hierfür ist, dass beim Starten einer \gls{Anwendung} der HiBench"=Suite die ID erst nach Abschluss der gesamten \gls{Anwendung} zurückgegeben wird, womit eine asynchrone Ausführung der \gls{Anwendung} nicht mehr möglich wäre.

\subsection{Entwicklung der Markow"=Kette}
\label{subsec:markovChain}

Basierend auf den ausgewählten \glspl{Anwendung} und der in den Studien genannten Anwendungstypen wurde das Transitionssystem in Form einer Markov"=Kette entwickelt.
Die Markov"=Kette definiert die Wahrscheinlichkeiten, mit denen die ausführenden \glspl{Anwendung} bei der Ausführung eines Testfalls gewechselt werden.
Damit die Übergänge nicht bei jedem \gls{Testfall} stattfinden, sondern \glspl{Anwendung} auch mehrere \glspl{Testfall} lang ausgeführt werden können, wurden Selbst"=Transitionen auf 60 Prozent definiert.

Für die beiden Dummy\gls{Anwendung}en gelten einige Besonderheiten.
Zum einen können beide \glspl{Anwendung} unabhängig von der derzeit ausgeführten \gls{Anwendung} mit einer sehr geringen Wahrscheinlichkeit als nachfolgende \gls{Anwendung} ausgewählt werden.
Für die Übergänge zu den Dummy\gls{Anwendung}en nachfolgende \glspl{Anwendung} wurden nur \glspl{Anwendung} definiert, die ihrerseits keine Eingabedaten benötigten bzw. diese für andere \glspl{Anwendung} generieren:

\begin{itemize}
    \item \acrlong{dfw}
    \item \acrlong{rtw}
    \item \acrlong{tg}
    \item \acrlong{rw}
    \item \acrlong{pi}
    \item \acrlong{pt}
\end{itemize}

Bei der Entwicklung der Markow"=Kette des Transitionssystems wurde zudem berücksichtigt, welche Anwendungsdaten welche Art von Eingabedaten benötigen.
Dadurch wird sichergestellt, dass benötigte Eingabedaten immer vorhanden sind, da diese ebenfalls im Rahmen der Ausführung der Benchmarks generiert werden.
Anwendungen ohne Eingabedaten können dagegen fast jederzeit ausgeführt werden, wie die entwickelte Markov"=Kette zeigt:

\begin{table}[h]
    \resizebox{\linewidth}{!}{
    \begin{tabu}{l|[1.5pt]c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c}
            & \textit{\acrshort{dfw}} & \textit{\acrshort{rtw}} & \textit{\acrshort{tg}} & \textit{\acrshort{dfr}} & \textit{\acrshort{wc}} & \textit{\acrshort{rw}} & \textit{\acrshort{so}} & \textit{\acrshort{tsr}} & \textit{\acrshort{pi}} & \textit{\acrshort{pt}} & \textit{\acrshort{tms}} & \textit{\acrshort{tvl}} & \textit{\acrshort{sl}} & \textit{\acrshort{fl}} \\ \tabucline[1.5pt]{-}
    	\textit{\acrshort{dfw}} & .600 & .073 &  0   & .145 &  0   &  0   &  0   &  0   & .073 & .073 &  0   &  0   & .018 & .018 \\ \hline
    	\textit{\acrshort{rtw}} & .036 & .600 &  0   &  0   & .145 & .036 & .109 &  0   & .036 &  0   &  0   &  0   & .019 & .019 \\ \hline
    	\textit{\acrshort{tg}}  & 0    & .036 & .600 &  0   &  0   &  0   &  0   & .255 &  0   & .073 &  0   &  0   & .018 & .018 \\ \hline
    	\textit{\acrshort{dfr}} & 0    & .073 &  0   & .600 &  0   & .036 &  0   &  0   & .145 & .109 &  0   &  0   & .018 & .019 \\ \hline
    	\textit{\acrshort{wc}}  & .073 & .109 &  0   &  0   & .600 &  0   & .073 &  0   & .073 & .036 &  0   &  0   & .018 & .018 \\ \hline
    	\textit{\acrshort{rw}}  & 0    & .073 & .073 &  0   &  0   & .600 &  0   &  0   & .109 & .109 &  0   &  0   & .018 & .018 \\ \hline
    	\textit{\acrshort{so}}  & 0    & .073 & .036 &  0   & .073 & .036 & .600 &  0   & .073 &  0   & .073 &  0   & .018 & .018 \\ \hline
    	\textit{\acrshort{tsr}} & 0    &  0   &  0   &  0   &  0   &  0   &  0   & .600 & .109 & .073 &  0   & .182 & .018 & .018 \\ \hline
    	\textit{\acrshort{pi}}  & .145 & .109 &  0   &  0   &  0   &  0   &  0   &  0   & .600 & .109 &  0   &  0   & .018 & .019 \\ \hline
    	\textit{\acrshort{pt}}  & .109 & .109 &  0   &  0   &  0   & .073 &  0   &  0   & .073 & .600 &  0   &  0   & .018 & .018 \\ \hline
    	\textit{\acrshort{tms}} & 0    & .145 &  0   &  0   &  0   & .073 &  0   &  0   & .036 & .109 & .600 &  0   & .018 & .019 \\ \hline
    	\textit{\acrshort{tvl}} & .073 & .109 &  0   &  0   &  0   &  0   &  0   &  0   & .109 & .073 &  0   & .600 & .018 & .018 \\ \hline
    	\textit{\acrshort{sl}}  & .167 & .167 & .167 &  0   &  0   & .167 &  0   &  0   & .167 & .167 &  0   &  0   &  0   &  0   \\ \hline
    	\textit{\acrshort{fl}}  & .167 & .167 & .167 &  0   &  0   & .167 &  0   &  0   & .167 & .167 &  0   &  0   &  0   &  0   
    \end{tabu}}
    \caption{Entwickelte Markov"=Kette für die Anwendungs"=Übergänge in Tabellenform}
    \label{tab:transMatrix}
\end{table}
